<cesDoc id="sin-w-fiction-story-223" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-fiction-story-223.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>මගේ
කථාව</p>

<p>අප
මිතුරන්ගේ උදව් පදව් හා සහයෝගයෙන් මගේ සහෝදරයා සහ මම නාට්ය රචනය හා නිෂ්පාදනය
සඳහා වූ නාට්යය ව්යාපාරයක් ආරම්භ කළෙමු. අපේ නාට්ය කණ්ඩායමට නම, යෙදුවේ වැනරි
ළමා නාට්ය සංසදය යනුවෙනි. එක් එක් නිෂ්පාදනයක් වේදිකා ගතකරනු ලැබූවේ නලපට් නිවසේ
බහු විධ මට්ටම් ඇතුන්ථ මිදුලේය. ඇසට අපි්රයකරන තරමට තද, තිර හා නන්ථ ඇඳුම් හා වේදිකා
පාලන ළඟම නගරයෙන් කුලියට ගත්තෙමු.</p>

<p> lemS fmfkkakg isáhd jQ m%uqL fmf</p>

<p>අප
වේදිකා ගත කළ, ප්රථම නාට්යය වික්ටර් ෆිියුගෝ ගේ 'ලේ මිසරාබ්ලේ" කෘතියේ
පරිච්ඡෙදයක මලයාලම් අනුවාදයකි. එහි විස්තර කෙරුණේ ජේන් වැල්ජින්ගේ ටෙන්නාඩියර්ස් නිවසට
ගමන, කුඩා අනාථ කොසටේ හමුවීමට ගිය ගමන ගැනය. මම එපොනීන් වීමි. ටෙන්නාඩියර් ර්ස්
නිවසේ සිටි අහංකාර දියණිය ඇය යි. මා මුල්වරට වේදිකාවට ප්රවිෂ්ට වූ විට ශිශිරයේ උදාසන
තාරකා මෙන් මා දුටුවේ, පාදක ආලෝක පහන් සුදු මැලිව බබලන හැටියකි. උඩට හැර වූ
මුහුණු ය. ලජ්ජාවේ සාලූ සියල්ල හළ මම පැහැදිලි සන්සුන් හඬකින් ගායනා කරන්නට පටන්
ගත්තෙමි.</p>

<p>පළමු
පේලියේ වාඩි වී හුන් ගෝති්රක නායකයන්ගේ ගල් හදවත් වලින් කඳුන්ථ මිරිකා හරින්නට සමත්
වීමෙන් අපේ කණ්ඩායමේ අභිප්රාය සාර්ථක කර ගත හැකි විය. පසුපෙළ සිටි අවශේෂ පිරිස
ඔවුන්ගේ හදවත් වල ඉකිබිඳුම් පිට කළේ් ජෝන් වැල්ජින් අනාථ දරුවාට වටිනා
බෝනික්කකු ගෙනා විටය. ඔවුහු පී්රතියෙන් කෑ ගැසූහ. ඉන්පසු ප්රශංසාත්මක
අත්පොළොසන් හා රංගාලෝක මායාව අප වෙත හොල්මන් කළේ ය. තව තවත්
අත්පොළසන් අසන්නට රඟපෑමෙහි යෙදෙන්නට අපට සිදුව තිබුණේ ය.</p>

<p>මගේ
වඩාක් ම හොඳම රංගන ඉදිරිපත් කිරීම මෝගල් රාජිණිය නූර් ජහාන් ගේ චරිතය යි. මගේ හොඳ
දර්ශනය ලේ හලන යුද්ධය අවසන්  වූ පසුව යුද
පිටිය බලන්නට නූර් ජහාන් ගිය අවස්ථාවේ ඇය පෙන්වන දර්ශන ය යි. කාඩ්බෝඩ් වලින් තැනූ
ඇතකු බංකු පුටුවක් මත රඳවා තබා ඒ මත මා වාඩි වූයේ කටවුටය මතින් දකුණු පය
තැබීමෙනි. මගේ ලෑලි වලින් කළ ඔටුන්න හා සරුව පිත්තර සැරසිලි බර වූ අතර ඉරියව්ව
සුව පහසු නො වී ය. නමුත් පේ්රක්ෂකාගාරය තුළ කෙතරම් නිහඬතාවක් රැකුණේද යත් අපට
පෙනුණේ ඔවුන්ට සිද්ධිය එනම් බාල තැනැත්තියක් චරිතය රඟපාන බව අමතකව ගොස් ඇති බවකි.
ඔවුන්ගේ ප්රතිචාරයේ උණුසුමත් සමග ප්රමෝදයෙන් මත් වූ බවක් දැනුණි. මගේ
සොහොයුරා පසුව මට කෘති ගුණය පළ කළේ එම චරිතය මට ම ගන්නැයි බල කරමිනි. නමුත්
මුලදී ඒ චරිතය වඩාත් සුදුසු වන්නේ වඩාත් ලස්සන මන බඳින  ගැහැණු ළමයකු යැයි අනෙක් සාමාජිකයන්ගේ බලාපොරොත්තුවලට එරෙහිව
ඔහු පිියවර ගත්තේ ය. වඩාත් ලස්සන වන්තිය මුම්ටාස් මහල්ගේ භූමිකාව, කුරාම්
කුමරුගේ බිරිඳගේ භූමිකාව භාර ගත් අතර ඇය ගෞරවනීය මන බඳින ලස්සනක් ප්රදර්ශනය කළා
ය.</p>

<p>එක්
වසරක කාලයකදී මලයාලම් පරිවර්තනයක් වූ දවිජේන්ද්ර ලාල් රෝයි ගේ නාට්ය සියල්ලම වේදිකා ගත
කර කාලිදාසගේ සාකුන්තලයත් භෂෂ් ගේ ''ස්වප්න වාසවදත්තම් වේදිකා ගත කරන්නට සූදානම් ව
තිබුණේ ය. මගේ සහෝදරයා කි්රයා කළේ රණ ප්රතාප් හැටියටය. ඔහු හුරු පුරුදු නන්ථවකු
මෙන් වේදිකා රංගනයෙහි යෙදුණේය. ඔටුනු පැළඳි ඔහු දිලිසෙන ආයිත්තම් බාපනයේ රැඳ වූ
කඩු ඇතිව ඔහුගේ භූමිය වෙනුවෙන් මිය යන වගට ප්රබල හා හැඟීම් ඉස්මතු කරන විලාසයෙන් කතා
කළේ ය. මම ඔබ ආරක්ෂා කිරීමට මගේ හැම ලේ බිඳුවක්ම විසුරුවමි, අහාෟ මගේ
දේශයෟ ඔහු උස් හඬින් මොර දුන්නේ ය. ඔහුගේ ඇඳුමේ වූ සීක්වීන් මගින් තද රත් පැහැ
බැබලීමක් වේදිකා ආලෝකකරණයේ වැටෙන්නට සැලසුවේ ය. අඩ සඳවන් රශ්මි මණ්ඩලය ක් ඔහුගේ
නළල වටේ ගියේ ය. නන්ථ නිළි විවේකාගාරයේ අවුල් ජාලයේ සිට වෙස් ගැන්වීම් කරන
මිනිස්සු මෘදු ලෙසත්, මනෝභාවයන් වෙනස්වන ආකාරයටත් බෙර වැයුවේ මරණයක් සිදුවීමට
ආසන්න බවට පේ්රක්ෂකයාට අනතුරු අඟවන්නට ය. </p>

<p>මගේ
කිරි අම්මා මගේ සමේ කාල වර්ණ ස්වභාවය ගැන දුක් වූ වා ය. කරදර වූවා ය. ඈ මගේ තෙල්
ස්නානයට පෙරාතුව සෑම අඟහරුවාදා හා සිකුරාදාවකට මගේ මුන්ථ සිරුර පුරා ම අමු කහ ගෑවා
ය. ඇය මගේ හිස  කෙස්වල තෙල් ගල්වා එය
ඉතා ප්රවේශමෙන් සේදුවේ උකු ඇලෙන සුන්ථ ෂැම්පු වර්ගයකිනි. එම ෂැම්පු නිෂ්පාදනය කරනු
ලැබූවේ වද ශාකයේ ළපටි පත්ර වලිනි. එය පැවැති විලාසිතාවලට ගැලපෙන්නක් විය. පොකුටු
කොණ්ඩයක් ඇති වීම සඳහා එය සුදුසු ය. ස්වභාවිකව ම ඇය ආඩම්බරයට පත් වූ දෙයක් නම් මගේ
රන්ථ කෙස් කළඹ පෙන්වීමයි. නමුත් ඒ අය මගේ පැහැය ගැන නරක, අප්රසන්න,
අකාරුණික දේ තොල් මැතිරූහ. මධ්යාහ්නයේ මා අපේ අරක්කැමියා වෙත ගොස් මා ඇත්තටම
අවලස්සන දැයි රහසින් ඔහුගෙන් අසනු මට මතකයි. නෑ... නෑ... කොහෙත් ම අවලස්සන නෑ..
ඒ වෙනුවට මට හිතෙන්නෙ ඔයා තවත් අවුරුදු දහයකින් නියම රූප සුන්දරියක් වෙයි කියලයි..
මහ හඬින් සිනා සී ඔහු කීවේය. </p>

<p>මට
වයස නවයක් වූ විට, නිවාඩුවක් පිට මගේ පියා ගෙදර එන අවස්ථාවේ ඔහුගේ කැමැත්තේ
හැටියට වඩා මා ඕනෑවට වඩා ගැමි ගතිවලට හුරුවෙවී යැයි දැන තේරුම් ගෙන වහා ම මා රෝමානු
කතෝලික පූජකවරියන් විසින් පාලනය කරනු ලැබූ නවාතැන් පහසුකම් සහිත පාාසලකට ඇතුළත්
කරනු ලැබී ය. මා ඔහු හා කුලී රථයකින් ගියේ කුඩා දරුවකුගේ මිනී පටේටියක් වන් දිග කන්ථ
පටේටියක් ද රැගෙන ය. මගේ කිරි අම්මා එහි මට අයත් ව තිබූ අල්ප දේ අසුරා තිබුණාය. ඒවා
සුදු ගවුම් හතරක් මෝගලන් වියූ කදාර් රෙද්දෙන් මැසූ පරණ තාලයේ යට කලිසම් හතරක් සහ
තුවා දෙකකි. යට ගවුමේ කාර්යය ගැන හේ කාන්තා යට ඇඳුමේ කර්තව්යය ගැන හෝ එකල මගේ කිරි
අම්මා දැන සිටියේ නැත.. මමද නාගරිද විලාසාති ගාන නොදත් එකියක වීමි.</p>

<p>මගේ
පියා මුලින්ම මා හඳුන්වා දෙනු ලැබූවේ ප්රධාන මව්තුමියට ය. ඇගේ ඉඟ වටා රිදී කුරුසයක්
සහිත කතෝලික බැති යැදුමක් පැළඳ සිටියා පමණක් නො ව ඇතැම් විට ඇගේ හිසේ සමෙ හි
වූ වැඩෙන්නට ඉඩ ඇති කෙස් ගස් කපා දමන්නට හැකි කුඩා කතුරක් ද විය. ඔවුන්ගේ කන්ථ
වේල්පට යටින් පිරිසිදු මුඩු කළ හිසේ් සම තිබූ අතර ඔවුන් රාති්රයට ඇඳුම් ඉවත් කළ
විට ඔවුන්ගේ සයනාගාරවල මඳ ආලෝකයේ රෝස පැහැයන් හිස් බැබලූණි.</p>

<p>මගේ
පියා නේවාසික කන්යා සොයුරියට ෆ්ලොමින් කන්යා සොයුරියනට, මා හඳුන්වා දුන් විට ඈ
ඇගේ මහත දෙහෙත බාහු වලින් මා වැළඳගෙන මගේ ආදරවන්ත ළමයා..., යි
කියමින් කරදර කණස්සලූ වෙන්න එපා, ... යි මිමිනුවාය. ඔබ රැක බලා ගන්න මම මෙහි
ඉන්නවා...", ඇයට වයස පණහක් පමණ විය. ඇගේ සුදුමැලි නිකටෙහි සිහින් රෝම ගස්
දෙකක් තිබුණි. ඇගේ වටකුරු මුහුණ ශාන්ත ගතියෙන් යුක්ත විය. සිනාව මුදු මොළොක්
විය. කෘතවේදීත්වයෙන් මගේ දැසට කඳුන්ථ ආවේ ය. මගේ පියා මෝටර් රියට නැගී අත ළඟට
කෙමෙන් නොපෙනී ගිය විට මම ෆිලොමින් කන්යා සොයුරිය අනුගමනය කරමින් පර්ලොම් බෑගයක් පමණ
දුරින් වූ නේවාසිකාගාරයටය. </p>

<p>තීරු
සහිත ගවොමකින් සැරසුණ දොලොස් වියැති ගැහැනු ළමයකු ගේට්ටුව පසෙකින් සිටගෙන
සිටිය් පිටත බලාගෙන ය. එන්න එන්න රාජි, ෆිලොමින් සහෝදරිය හඬ ගැසුවේ,
අලූතින් ආ එක් කෙනෙක් හම්බවෙන්න, කමලා.... යි කියමිනි. රාජි බැලූවේ ඇය ගොඩක්
හැඬූූ පරිද්දෙනි. ඇගේ ඇස් රතු වී අවිශ්වාසය හා කණස්සල්ල පමණක් ඉතිරි වි රැඳී තිබුණේ
ය. නමුත් ඈ අප නවාතැනට කැටුව ගියා ය. එය වටකුරුවට වූ නිර්මාණයක් විය. මහල් දෙකකින්
ද, මල් වෙනුවට මඤ්ඤොක්කා පමණක් වැවූ මිදුලක් ද පිටුපසින් පේර ගසක හෙවන ලද
ළිඳක් ද විය. </p>

<p>හැම
විටම අගුලූ ලා තිබූ ගෙවත්තෙහි ගේට්ටුව පාරට මුහුණ ලා තිබුණ අතර එහි වූ හෝටලයේ
අනෙක් දේවල් අතර අයිස් කී්රම් ද වූයෙන් ගැහැණු ළමෝ හොර රහසේ කරුවලේ තාප්පයට
නැග ඒවා මිල දී ගත් හ. ෆිලෝමීන් සොයුරියට ඇගේ රාජකාරියට සහාය වීම සඳහා තවත් කන්යා
සොයුරියක වූවාය. මැය නම් අප්රසන්න තැනැත්තියකි. ඇය සිතා සිටියේ ඇගේ ජීවිතයේ දොත
මෙහෙවර පැහැර හැරීම හා පාපයක් කිරීම යන දෙයාකාරයෙන්ම ළමයින්ගේ පව්වල වරද අල්ලා
ගැනීමටත් ඔවුන් රැගෙන ප්රධාන කන්යා මව්තුමිය ට උචිත දඬුවම් දීම සඳහා යොමු කිරීමටත් වූවාය.
ඇගේ කටට කෙළ ඉනුවේය. ඇගේ වියලි මිදි වැනි් ඇස් දිලිසුනේ කවුරුන් හෝ පාඩම්
කරන අතරතුර දී අඩ නින්දට වැටෙමින් සිටිනු දකින විට හෝ අසල අයකුට කතා කරමින් සිටිනු දකින
විටය. ළමෝ ඇය පිළිකුල් කළහ.</p>

<p>මුලින්
ම මා ඇතුළට ගමන් කළ විට, ඉංගී්රසි - ඉන්දියානු ගැහැණු ළමුන් ශාලාවේ
වාඩි වී ඔවුන්ගේ මැසීම නවතා ගායනා කරන්නට පටන් ගත්හ. දීඈ ආ විට ඇගේ යටට මොකුත්ම
නෑ තිබුණේ" ඔවුන් මා දෙස බලා සිනාසුණේ මන්දැයි මම පුදුම වීමි. ඉස්පසු වැඩිමල් ගැහැණු
ළමයෙක් නැගිට මා දෙසට ආවාය. මම සාරදා මෙනන්, ඇය කීවාය. මම ඔබේ කාමරේ
සහකාරී වෙන්නයි යන්නේ....</p>

<p>ඇය
මා බිම්මහලේ උතුරට වූ කාමරයට කැටුව ගියාය. ඊට යාබඳ ඇඳුම් අඳින කාමරයකි. ජනේලය
පසෙකින් දෑසමන් වැලක් වැඩෙමින් තිබුණේය. ජනේලය පසෙකින් වූ වඩාත්්ම පළල් ඇඳ මට
දෙනු ලැබීය. කාමරයේ ඇඳන් හතරක් විය. මට යාබඳ ඇඳේ රාජිට සිටින්නට සිදුවිය. අප තිදෙනාට
පසෙකින් සිටියේ සිහින් සිරුරැති දහ හතර වියැති මීනක්ෂිය. ඇය යම් කිසි සිතුවම් කිරීමක්
වැන්න. සාරදා ලස්සනම හැඩකාරිය වූවාය. වැඩිමහල් ම තැනැත්තිය හැටියට කැමැත්තෙන් ම ඇය
අපේ භාරකාරිය බවට පත් වූවාය. ඇය නිවසින් රැගෙන විත් තිබූ රස කැවිලි අප හා බෙදා
ගත්තාය. රාජි කිසිවක් කෑම ප්රතික්ෂේප කළාය. ගෙදරින් වියෝවීම ගැන දුක්වීමෙන් ඇති
පලේ කුමක්ද? සාරදා ඇසුවාය. දෙසැම්බර් නිවාඩුව තෙක් අපට එය ඉවසා දරා සිටීමට සිදුව
තිබේ. </p>

<p>සාරදා
සිංගප්පූරුවේ හැදී වැඩුණු එකියකි. විලාසිතානුකූලව කපා සකස් කළ ඇඳුම් ඇයට තිබුණි.
ඒවා දනහිස දක්වා පමණක් යම්තම් ළඟා වූයේ ඇගේ කොණ්ඩාවල යම්තම් වක්් බව
හෙළිකරමිනි. එය ඇගේ පා වලට වඩාත්ම අවධානය යොමු කර වූයේය. ඈ නිහඬ එකියක
වූවාය. ඇගේ ගුරුතුමියට හා කාමරයේ වූ සාමාජික යෙහෙළියන්ට පමණක් කතා කරන්නීය ගෝවේ
සිට පැමිණි දෙවැනි පන්තියේ නේවාසිකයකු ඇය හා පෙමින් බැදුණ අතර පමේ තුණ්ඩු කෑලි
එවමින්ද වඩාත් සසලවන බැලූම් හෙලමින්ද සරාදා ගේ නොරිස්සුණු ගතිය, සන්සුන් බව
නැතිවන තුරු නොයෙක් ඉල්ලීම් කරමින් කරදර කළා ය. අන්තිමේදී සාරදා ඇයට කෑ ගැසුවා
ය.</p>

<p>නාරි
මෛථුන්ය අගය කරන්නියක් අපේ කාමයරට වරක් පැමිණෙන විට සාරදා නෑමට පිටත ගොස් සිටියෙන්
ඇය සාරදාගේ කොට්ටා උරයත්, අඳුම් අඳින කාමරයේ වේලෙන්නට එල්ලා තිබූ යටඇඳුනුත්
සිප ගත්තාය. මේ ඉදිරිපත් කිරීම බලමින් මම මගේ ඇදේ් වැතිරුණෙමි. නමුත් ඈ පේ්රමයෙන්
අර්ධ වශයෛන් උමතුව සිටි බැවින් මා නොදුටු තරම් ය.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>